[f_16_falcons.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:f_16_falcons.jpg "fig:f_16_falcons.jpg")正在展示梯次编队。在此过程中，F-16战隼式战斗机以平均每小时400[英里的速度](../Page/英里.md "wikilink")，相隔18至24[英寸飞行](../Page/英寸.md "wikilink")。\]\]
**F-16戰隼**（）是由[通用動力公司](../Page/通用動力公司.md "wikilink")（現[洛克希德馬丁](../Page/洛克希德馬丁.md "wikilink")）所研製。原先設計為一款輕型戰鬥機，輔助[美國空軍主力戰機](../Page/美國空軍.md "wikilink")[F-15](../Page/F-15.md "wikilink")，形成高低配置，後來演化為成功的多功能飛機。在战机世代上歸類在[第四代战机](../Page/第四代战机.md "wikilink")。

F-16戰隼的優異的性能是他在外銷市場成功的原因。它是現役西方戰鬥機當中產量最大也可能是最重要的機種，製造超過4,500架。儘管美國空軍的訂單已經生產完畢，但是仍然繼續為外銷而生產。

戰隼的原始設計針對[越戰空戰經驗](../Page/越戰.md "wikilink")，強調[視距內](../Page/視距內.md "wikilink")[纏鬥能力](../Page/纏鬥.md "wikilink")，許多設計像是第一次集中在這架飛機上，包括：側置操縱桿、傾斜座椅以及[線傳飛控系統](../Page/線傳飛控.md "wikilink")。也是美国第一种有能力进行9[G过载机动的战斗机](../Page/G力.md "wikilink")。F-16的官方名稱是「戰隼」，但飞行员以1970年代的電視劇《[星際大爭霸](../Page/星際大爭霸1978.md "wikilink")》（Battlestar
Galactica）中出現的[毒蛇星際戰鬥機](../Page/毒蛇星際戰鬥機.md "wikilink")（Viper
Starfighter）之名，為其取了「毒蛇」（Viper）的綽號。\[1\]

## 歷史

### 發展

[YF-16_and_YF-17_in_flight.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:YF-16_and_YF-17_in_flight.jpg "fig:YF-16_and_YF-17_in_flight.jpg")
[F16c.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F16c.jpg "fig:F16c.jpg")
F-16的誕生始自於1974年[美國國防部提出的一份性能要求書](../Page/美國國防部.md "wikilink")。由於[F-4在](../Page/F-4.md "wikilink")[越戰時的空戰表現不佳](../Page/越戰.md "wikilink")，特別是在近距離纏鬥的情況下，因而催生出[F-15](../Page/F-15.md "wikilink")。有一群相當有影響力的人被稱為[戰機黑手黨](../Page/戰機黑手黨.md "wikilink")，其中包括系統分析師皮爾·史百瑞（Pierre
Sprey），試飛員查理·邁爾斯（Charles E. Meyers）和飛行教官約翰·包伊得（John
Boyd）等人，認為F-15的研發方向並不正確。他們批評F-15的體型太大而且成本太高。戰機黑手黨主張應該要研發一種具備極高運動能力的輕型[戰鬥機](../Page/戰鬥機.md "wikilink")，同時採購成本低廉，能夠大量部署。這些特性也就成為1971年開始進行的（LWF）。

輕型戰鬥機以敏捷性為最高原則，其規格為一架標準空戰重量為的設計，這個重量僅有F-15的一半。此外非常強調低成本，小體型，航程遠，以及机動性，包含迴轉率和加速率，但是不必追求高速。這架飛機的最佳操作環境是在低於1.6[馬赫和](../Page/馬赫.md "wikilink")以下的高度。兩家公司在概念設計階段脫穎而出：[通用動力的](../Page/通用動力.md "wikilink")[YF-16與](../Page/YF-16.md "wikilink")[諾斯羅普公司的](../Page/諾斯羅普公司.md "wikilink")[YF-17眼鏡蛇式](../Page/YF-17.md "wikilink")。

輕型[戰鬥機計畫在](../Page/戰鬥機.md "wikilink")[美國空軍當中遭遇非常大的反對聲浪](../Page/美國空軍.md "wikilink")，主要原因在於它會成為與[美國空軍最主要的F](../Page/美國空軍.md "wikilink")-15戰鬥機互打擂台的計畫。為了減少阻力，這個計畫更名為[空戰戰鬥機](../Page/空戰戰鬥機.md "wikilink")（Air
Combat
Fighter，ACF）計畫。[美国空军需要一种比较便宜的轻型近戰战斗机对抗](../Page/美国空军.md "wikilink")[冷战对手](../Page/冷战.md "wikilink")[苏联在数量上的优势](../Page/苏联.md "wikilink")，与昂贵難以大量生產的[F-15形成高低档次配合](../Page/F-15.md "wikilink")。在此同時，[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")、[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")、[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")、[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")4個國家在尋找替代[F-104星式戰鬥機的新一代戰鬥機](../Page/F-104.md "wikilink")，他們共同組成「多國戰鬥機計畫組」（Multinational
Fighter Program
Group，MFPG）以尋找適當的候選機種。參與空戰戰鬥機計畫競標的兩架原型機都被他們列入考慮，同時在名單上的還有[法國](../Page/法國.md "wikilink")[達梭的](../Page/達梭.md "wikilink")[幻象F1與](../Page/幻象F1.md "wikilink")[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[SAAB的](../Page/SAAB.md "wikilink")[維京戰鬥機](../Page/維京戰鬥機.md "wikilink")。[美國海軍在這個階段也開始以](../Page/美國海軍.md "wikilink")（VFAX）計畫為名尋求一款低成本機種，以便輔助[F-14雄猫這种和F](../Page/F-14.md "wikilink")-15一樣價格不菲的艦載戰鬥機。美國國會指示[美國海軍必須與空軍的空戰戰鬥機計畫選擇同一個機種](../Page/美國海軍.md "wikilink")。當艦載戰鬥攻擊試驗機逐漸演變為一款多用途的飛機時，這項需求也被加入空戰戰鬥機的設計規範當中，以避開與F-15計畫的正面衝突，而且[华约方面优势的装甲集群也需要加强对地攻击能力](../Page/华约.md "wikilink")。这是与战机黑手党的梦想相违背。

在1975年1月13日，[美國空軍在空中戰鬥機的競賽中選擇了YF](../Page/美國空軍.md "wikilink")-16，因為它提供更好的效能，而且承諾可以以較便宜的成本製造和維護。它也是用和F-15一樣的F100引擎，而F-16的支持者相信這會幫助他們的計畫。另外也有政治的考量，想要在[F-111项目結束後](../Page/F-111.md "wikilink")，還能保持與[通用動力公司的生意](../Page/通用動力.md "wikilink")。[美國海軍選擇了](../Page/美國海軍.md "wikilink")[YF-17的設計發展為](../Page/YF-17.md "wikilink")[F/A-18](../Page/F/A-18.md "wikilink")，因為它的双发动机设计符合海军舰载机的较高可靠性要求。这对海洋上空的作战是必需的。（海军航艦舰载机在海洋中只有航艦作为基地。采用单发动机的战斗机，一旦发动机故障。战机很难保证生存。所以强调要以双发动机保证可靠性。[美国空军主要在陆地上空作战](../Page/美国空军.md "wikilink")，没有如此要求。）

這架飛機也提供給[北約組織的成員](../Page/北約組織.md "wikilink")，且在1975年[巴黎航空展中首次對](../Page/巴黎航空展.md "wikilink")[國際展示](../Page/國際.md "wikilink")，並表演了8[G的持續旋轉](../Page/G.md "wikilink")。MFPG的成員國允許購買348架，并将數個部件生产分包給他們，在[比利時完成總裝](../Page/比利時.md "wikilink")。

美國在2017年4月10日，完成了F-16有人機與AI無人機協同對地作戰的忠實[僚機計畫](../Page/僚機.md "wikilink")，測試中，由一架實驗型F-16無人機作為僚機，一開始先跟有人的長機編隊飛行，接著被長機指揮去進行對地攻擊，攻擊任務完成以後，再回到長機身邊。這些功能與洛克希德馬丁的自動防撞系統相關聯，以確保F-16有人機與無人機之間的安全與協調。此外，這架F-16
無人機在空對地的作戰任務部份，必須在無人類即時指示的狀態下，自主對環境中動態改變的威脅狀況作出各種反應。

忠實僚機計畫的下一步可能就是要挑戰更高難度的空戰纏鬥（dog
fight），在這個領域，F-16等有人戰鬥機本來設計最終還是要考量人類抗G力的生理極限，空戰的飛行技巧有限度，然而給AI開飛機，飛行動作可以更為極端，這樣一來，可能也會有非常高的存活率，然而，AI對於視覺辨識（視距內）、紅外線訊號解讀、視距外的雷達訊號的解讀等等，都會是更複雜的考驗，如果未來這方面也開發成功的話，將意味著未來單單一個飛行員，一次出航，將會擁有更多的攻擊能量（有人機加上無人機的彈藥總和）。

### 生產

第一代F-16有兩個次型：A（單座）和B（雙座）。F-16首次試飛是在1976年12月，1979年月給首次移交（388th Tactical
Fighter
Wing）服役。在同一個月份，[比利時空軍也收到他們訂購的第一架F](../Page/比利時.md "wikilink")-16。F-16是第一個同時被佈署在國內和海外的美國戰機。B型主要擔負訓練任務，以加大的座艙來容納第二名飛行員，同時也減少燃料和航電未來成長的空間。一般而言學生都是坐在前方的駕駛艙。

在1980年代，F-16A/B被改善航電與發動機的F-16C/D取代。F-16在他的生產歷史中持續的升級。批次（Block）的改變反應了重大的升級，下面會有介紹。F-16（F-16A第10批次）的機身空重從15,600磅成長到（F-16C第50批次）的19,200磅。

F-16很快的受到許多國家的注目，並且成為購買戰機的首選之一，而F-16也外銷到中東、歐洲、亞洲的美國盟邦，故有「國際戰鬥機」之稱。由於數量龐大，F-16參加過眾多的衝突，大部分都是在[中東地區](../Page/中東地區.md "wikilink")。在1981年，8架[以色列F](../Page/以色列.md "wikilink")-16A參與了代號[巴比倫行動的一場作戰任務](../Page/巴比倫行動.md "wikilink")，摧毀[伊拉克位於](../Page/伊拉克.md "wikilink")[巴格達近郊的奧斯拉克](../Page/巴格達.md "wikilink")（Osirak）核子反應爐。在之後的幾年，在入侵[黎巴嫩時](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")，以色列的F-16與[敘利亞戰機在眾多場合中交戰只有被擊落一架的紀錄](../Page/敘利亞.md "wikilink")（根據以色列單方面的資料）。F-16在之後也用於攻擊在[黎巴嫩的地面目標](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")。在1991年的[海灣戰爭中](../Page/海灣戰爭.md "wikilink")，聯軍的F-16也參與了攻擊[伊拉克的任務](../Page/伊拉克.md "wikilink")。

後來因為[九一一事件爆發](../Page/九一一事件.md "wikilink")，美國[小布希政權為了對付](../Page/小布希.md "wikilink")[基地組織與其勾結的](../Page/基地組織.md "wikilink")[阿富汗](../Page/阿富汗.md "wikilink")[塔利班政權](../Page/塔利班.md "wikilink")，開始發動在阿富汗的軍事行動；而美國的F-16則被派遣到阿富汗、[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")、[吉爾吉斯](../Page/吉爾吉斯.md "wikilink")、[塔吉克與](../Page/塔吉克.md "wikilink")[烏茲別克等國的基地](../Page/烏茲別克.md "wikilink")。

美國空軍現役的F-16主要是第40/42和50/52批次的F-16C。而第25和30/32批次的飛機已經被移轉到[美國空軍國民警衛隊的旗下各單位](../Page/美國空軍國民警衛隊.md "wikilink")。

F-16預計將由具[匿蹤科技](../Page/匿蹤.md "wikilink")[F-35聯合打擊戰機](../Page/F-35.md "wikilink")（JSF）所取代。

## 設計特色

F-16是一架單引擎，多重任務戰術飛機，配備有內建的[M61火神式機砲](../Page/M61火神式機砲.md "wikilink")，可裝備[空對空飛彈](../Page/空對空飛彈.md "wikilink")。如果需要的話F-16也可以執行地面支援任務。對於這種任務，他能配備多種的飛彈或者炸彈。

從一開始，F-16是想成為經濟的"workhorse"，可以執行數種不同型態的任務以及維持日夜不停的準備。他比先前的那些飛機更簡單和輕便，但是使用先進的[航空動力學和](../Page/航空動力學.md "wikilink")[航空電子系統](../Page/航空電子系統.md "wikilink")（包含第一次使用的[線傳飛控](../Page/線傳飛控.md "wikilink")（Fly
by wire，FBW），贏得"電子噴射機"的稱號）來維持良好效能。

[F16PilotNationalGuard.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F16PilotNationalGuard.jpg "fig:F16PilotNationalGuard.jpg")
[Crash.arp.600pix.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Crash.arp.600pix.jpg "fig:Crash.arp.600pix.jpg")

### 人體工學與座艙視野

飛行員乘坐在機身的高處，在他們座艙罩的視線看不到之後有維生艙。這個機艙和泡狀座艙罩能夠給飛行員很理想的視野，是在空對空戰鬥時不可或缺的特色，泡狀座艙罩採用無框衍設計，不像一般有框衍座艙罩會影響飛行員視野。坐椅是30度的斜躺，而不是一般的13度，可以輔助飛行員對抗[G力](../Page/G力.md "wikilink")。飛行控制桿是安装在右手邊上，而非傳統的在兩腿之間，用來輔助在高G值時候轉彎。特別要注意的是傳統裝備的控制桿的飛機飛行員必須要換手控制，以便他們可以在座艙罩上拉或推來對抗G力。此外，在飛行員的視野裡有全像顯示的設備（[抬頭顯示器](../Page/抬頭顯示器.md "wikilink")）來顯示重要的資訊。

### 線傳飛控

  -

F-16的飛機與飛行員的控制層面之間沒有直接的連線。反之，他的控制輸入都是轉換為對[電腦](../Page/電腦.md "wikilink")（F-16C/D有四部電腦，三部電腦執行作業，一部為備份電腦）的數位輸入，然後解譯為最佳的控制變動來實行這些指令。這就稱為[線傳飛控系統](../Page/線傳飛控.md "wikilink")。它有更快的反應速度，更有效率（當它自動地利用所有控制層面，能夠消除不想要的副作用像是（slideslip），可以產生更平順的飛行，因為電腦可以比人類對於外部的狀況做出更快的回應。更重要的，與飛行指令結合起來，電腦可以在天生就不穩定的飛機，透過不斷的調整控制層面，來保持穩定的飛行。因此儘管F-16是負穩定，但仍使F-16可以飛行。而為減少因電腦故障所產生的錯誤，F-16在一般時間僅啟動3部電腦進行飛控計算作業，第四部為備份電腦，並在飛控程式中建立一套表決系統，當某一部電腦所計算的結果與另兩部電腦不同時，表決系統就立即啟動，跳過並關閉計算結果不同的電腦，同時命令第四部備用電腦啟動，以確保操控安全性。

### 負穩定

一架負穩定（Negative
stability）的飛機在缺少控制訊號輸入下，將無法維持穩定的飛行狀態。一般飛機多半是正穩定，換句話說即使在沒有控制下也會恢復穩定飛行的狀態。然而，正穩定會壓抑運動性，因為恢复穩定與飛機運動之間是相互衝突的，所以一架負穩定的飛機的運動性會較高。隨著線傳飛控系統的運用，使得一架負穩定飛機可以保持穩定的飛行，他的不穩定度則由飛控電腦不斷的檢查，這就是所謂[隨控佈局飛機](../Page/隨控佈局飛機.md "wikilink")。

YF-16是世界上第一架在設計上採取空氣動力上不穩定的飛機。他的重心位於全機空氣動力中心的後方，在飛行時會有機頭向上的傾向，而不是如大部分傳統飛機一樣向下。水平飛行時需要由水平安定面讓機尾上揚而非向下，因此水平安定面產生的是正向的升力。由於水平安定面與機翼都是產生正向升力，機翼面積、重量、以及阻力也就減少。飛機時時刻刻是保持在[俯仰軸失控的邊緣](../Page/俯仰.md "wikilink")。這種傾向會被線傳飛控系統擷取和校正，校正的頻率快到飛行員或是外部的觀察者也無法知道發生任何事情。

## 作戰經歷

F-16是美國[第四代戰機的單引擎的輕型](../Page/第四代戰機.md "wikilink")[戰鬥機](../Page/戰鬥機.md "wikilink")，並且戰績不遜於美國雙引擎的[F-15](../Page/F-15.md "wikilink")。與法國的[幻象2000](../Page/幻象2000.md "wikilink")、蘇俄的[Su-27揚名於](../Page/Su-27.md "wikilink")20世紀晚期。

F16处女作首战于1981年4月28日，[以色列空军](../Page/以色列空军.md "wikilink")（IAF）在[贝卡谷地](../Page/贝卡谷地.md "wikilink")，上空对一架叙利亚[米-8直升机实施机炮打击](../Page/米-8直升机.md "wikilink")，这也是F16的首战处女作，该直升机证实被F16机炮击落！

在[以阿衝突中](../Page/以阿衝突.md "wikilink")，[以色列的](../Page/以色列.md "wikilink")5架F-16和3架[A-4襲擊了](../Page/A-4.md "wikilink")[敘利亞的](../Page/敘利亞.md "wikilink")[軍需工廠](../Page/軍需工廠.md "wikilink")，且以[響尾蛇飛彈和](../Page/響尾蛇飛彈.md "wikilink")[麻雀飛彈重創了](../Page/麻雀飛彈.md "wikilink")[敘利亞空軍的](../Page/敘利亞空軍.md "wikilink")[MiG-25](../Page/米格-25.md "wikilink")、[Su-25](../Page/Su-25.md "wikilink")，而以色列完全沒有一架損失。之後幾次交手，以色列的[戰鬥機僅僅損失了不到廿架](../Page/戰鬥機.md "wikilink")，而以色列的F-16A的損失率更是僅有兩架（包含一架失敗，飛行員[彈射出來獲救](../Page/彈射椅.md "wikilink"))。

[波斯灣戰爭時](../Page/波斯灣戰爭.md "wikilink")，美軍的F-16除了用以確保[制空權](../Page/制空權.md "wikilink")，還負有對地攻擊的任務。F-16除了傳統炸彈外，也擔負投擲的[小牛飛彈甚至是](../Page/AGM-65小牛飛彈.md "wikilink")[反輻射飛彈的任務](../Page/反輻射飛彈.md "wikilink")，而後兩者飛彈重創了[伊拉克的重裝甲部隊和雷達站](../Page/伊拉克.md "wikilink")，[美伊戰爭時](../Page/美伊戰爭.md "wikilink")，從土耳其基地起飛的F-16攻擊了部分伊拉克的海軍雷達站和重要軍事設施。

2014年10月底，[俄羅斯空軍的](../Page/俄羅斯空軍.md "wikilink")[Su-27](../Page/Su-27.md "wikilink")、[Tu-95等突然躍過](../Page/Tu-95.md "wikilink")[波蘭入侵歐洲空域](../Page/波蘭.md "wikilink")，還有[空中加油機隨行](../Page/空中加油機.md "wikilink")。[葡萄牙](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[挪威的F](../Page/挪威.md "wikilink")-16升空尾隨後自行離開，外界輿論這是對[北約的挑釁](../Page/北約.md "wikilink")。

2015年11月24日，[土耳其空軍F](../Page/土耳其空軍.md "wikilink")16C擊落1架疑似入侵其領空之[俄羅斯空軍](../Page/俄羅斯空軍.md "wikilink")[Su-24MK](../Page/Su-24.md "wikilink")，兩位飛行員彈射逃生，落地前其中一個駕駛員被敘利亞反政府派擊斃，另一名獲救。

2018年2月以色列一架F-16被[敘利亞政府裝備的俄系防空武器擊落](../Page/敘利亞.md "wikilink")。\[2\]

2019年2月26日印巴克什米尔冲突，[印度空军](../Page/印度空军.md "wikilink")（IAF）官员宣称击落巴基斯坦空军F-16，而巴基斯坦军方官员声称：“[巴基斯坦空军](../Page/巴基斯坦空军.md "wikilink")（PAF）战机遭遇过攻击挑衅，但没有在对峙期间使用过任何一架F16战斗机。”印度官员断言，有6架印度空军（IAF）的战斗机，遇到3架巴基斯坦空军（PAF）的战斗机，并且印度还声称丢失了一架米格-21，其飞行员在巴基斯坦被俘虏。然而，巴基斯坦军方官员声称2架印度空军的战斗机，是被巴基斯坦空军击落。其中一架印度战机残骸落入巴基斯坦境内，另一架落入印巴克什米尔实控制线印度一侧，印度后来展示了[AIM-120先进中程空对空导弹弹体残骸](../Page/AIM-120先进中程空对空导弹.md "wikilink")，声称F-16是巴基斯坦库存中唯一可以发射此类导弹的飞机。

## 生產批次

[Norwegian_F16A_over_Balkans.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Norwegian_F16A_over_Balkans.jpg "fig:Norwegian_F16A_over_Balkans.jpg")
 F-16各主要改良型是以按照順序的批次數字作代表，這些編號包含所有單雙座的F-16。「多國階段性改良計畫」（Multinational
Staged Improvement Program，MSIP）準備逐步將現役的F-16提升到一個共通標準配備上。

### F-16 A/B

F-16
A/B初期配備[西屋電子所開發的](../Page/西屋公司.md "wikilink")與[普惠](../Page/普惠.md "wikilink")[F100-PW-200渦輪風扇發動機](../Page/F100渦輪扇發動機.md "wikilink")，軍用推力為14,670磅（64.9 kN），加上[後燃器的最大推力為](../Page/後燃器.md "wikilink")23,830磅（106.0 kN）。[美國空軍分別採購了](../Page/美國空軍.md "wikilink")674架F-16A和121架F-16B，於1985年3月全數遞交完畢。

  - 批次（Block）1/5/10
    早期的批次編號只是彼此間相對較小的差異。大部分的差異在於後來1980年代早期時升級到批次10的設定。生產的飛機共計的批次1的94架，批次5的97架與批次10的312架。

<!-- end list -->

  - 批次15
    批次15是F-16系列第一次重要改變。改變的部分包括較大的水平安定面，進氣道兩側下方的新增掛架，改良版AN/APG-66(V)2雷達，提高機翼下掛架掛載重量上限等等。從這一批次的F-16開始配備加密[超高頻無線電](../Page/超高頻.md "wikilink")，水平安定面增大30%以抵銷新掛架增加的重量。批次15在F-16系列生產架數最多，共計983架。

<!-- end list -->

  - 批次15 OCU(Operation Capability Upgrade)
    從1987年起，F-16的生產線開始遞交「作戰能力提升」（Operational Capability Upgrade
    ，OCU）標準的批次15機型。改良的部分包括改良與新增數位控制介面的F100-PW-220渦輪风扇發動機，可發射[AGM-65小牛空對地导弹](../Page/AGM-65小牛飛彈.md "wikilink")、[AIM-120先進中程空對空飛彈與](../Page/AIM-120先進中程空對空飛彈.md "wikilink")[AGM-119企鵝反艦飛彈](../Page/AGM-119企鵝反艦飛彈.md "wikilink")，電子反制系統以及座艙儀表提升，改良版電腦與[資料匯流排](../Page/資料匯流排.md "wikilink")。最大起飛重量上升至37,500磅（17,000公斤）。包括批次10在內，總共有214架飛機接受這一批提升。

<!-- end list -->

  - MLU 壽命中期性能提升(Mid-Life Upgrade)
    從1989年起，為了維持各國F-16機隊與蘇聯戰機對抗的優勢，由美國、荷蘭、比利時、丹麥四國簽署國際MLU協議，挪威作為參予者列席參加。後來由於冷戰的結束，機隊規模的縮減，美國退出MLU升級協議，但承諾將繼續支援後續的研發與試飛工作。性能提升計有模組化任務電腦(Modular
    Mission
    Computer)、新型AN/APG-66(V)2雷達、AIFF先進敵我識別、玻璃化座艙、HOTAS武器整合系統、新型電戰系統、GPS接收器、數位化地圖、可掛載偵察筴艙、MLS輔助著陸系統。

<!-- end list -->

  - [批次20](../Page/F-16_Block_20.md "wikilink")
    為美國在1991年至1997年專為[中華民國空軍製造的F](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")-16，機尾與航電以批次15
    OCU為基礎設計，機翼與前機身為Block52的混合機型，以MLU標準製造，有全天候精確對地和反艦能力，可掛載空射式魚叉飛彈及小牛飛彈，總計150架。另外洛克西德-馬丁公司於2015年10月22日將第2架由F-16A/B升級成F-16V，改裝APG-83主動電子掃瞄相位陣列（AESA）可變敏捷波束雷達（SABR）的F-16V順利完成首飛，其飛行表現甚受好評。洛馬公司認定F-16V會是各國取得第五代戰機之前的最佳過渡機種，其戰力相當於F-16
    Block
    60。至於F-16V的最大特色就是安裝由諾斯洛普格魯曼公司研發的主動電子掃瞄相位陣列可變敏捷波束雷達，以及雷神公司開發的「雷神先進作戰雷達」（RACR），讓F-16V不但能搜索、能追蹤，亦能精確掌握多個攻擊目標，配合機載電戰與射控系統，可對敵方形成足夠的壓制威脅。[中華民國空軍所屬現有的](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")142架F-16A/B
    Block 20於2017年開始由漢翔公司執行性能提升，2023年全部升級完畢。

### F-16 C/D

  - **批次25**
    批次25的F-16C首度於1984年6月飛行，於同年9月進入[美國空軍服務](../Page/美國空軍.md "wikilink")。這架飛機使用[西屋公司的](../Page/西屋公司.md "wikilink")[AN/APG-68雷達](../Page/AN/APG-68.md "wikilink")，擁有精確的夜晚攻擊能力，配備有[Pratt
    & Whitney
    F100-PW-220E渦輪和數位控制介面](../Page/F100渦輪扇發動機.md "wikilink")。[美國空軍是這個批次機型唯一的使用者](../Page/美國空軍.md "wikilink")，總共遞交了209架。

<!-- end list -->

  - **批次30/32**
    批次30/32是第一批在生產線上可以選擇發動機的次型，飞机可选配传统的普拉特-惠特尼[F100發動機或者是新加入的通用电气](../Page/F100.md "wikilink")（General
    Electric）的[F110發動機](../Page/F110.md "wikilink")。批次号以0结尾的使用F110，批次号以2结尾的F100發動機。首批批次号30的F-16在1987年进入服务。主要的改良包括使用[AGM-45百舌鳥和](../Page/AGM-45百舌鸟导弹.md "wikilink")[AGM-88](../Page/AGM-88.md "wikilink")**高速反輻射导彈**（HARM）。从批次30开始战机为推力提升的通用电器發動機搭配較大的进气口，批次32并並不需要同樣的修改。733架批次30/32的F-16共在6個國家服役。

<!-- end list -->

  - **批次40/42（F-16CG/DG）**
    批次40/42於1988年服役，這個批次可以使用[低空導航暨夜間紅外線標定吊舱](../Page/低空導航暨夜間紅外線標定吊舱.md "wikilink")（[LANTIRN](../Page/LANTIRN.md "wikilink")）擔負全天候對地攻擊任務。新增加的夜間作戰能力讓批次40/42獲得**夜間戰隼**的暱稱。改良的部分包含增強與加長的起落架以配合[LANTIRN吊舱](../Page/LANTIRN.md "wikilink")，提升性能的雷達系統和GPS接收器。從2002年開始，這個批次能夠使用新一代的對地武器，包括[聯合直接攻擊彈藥](../Page/聯合直接攻擊彈藥.md "wikilink")（JDAM）、[JSOW](../Page/JSOW.md "wikilink")、[WCND以及增強版的EGBU](../Page/WCND.md "wikilink")-27炸彈。共計有5個國家採用615架批次40/42。

[F-16_CJ_Fighting_Falcon.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-16_CJ_Fighting_Falcon.jpg "fig:F-16_CJ_Fighting_Falcon.jpg")
[Krzesiny_7RB.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Krzesiny_7RB.JPG "fig:Krzesiny_7RB.JPG")

  - **批次50/52（F-16CJ/DJ）**
    第一架批次50/52於1991年遞交，這一批飛機配備改良版[GPS接受器](../Page/GPS.md "wikilink")／[慣性導航系統](../Page/慣性導航.md "wikilink")。同時每一架都可以使用[頭盔顯示器控制具有](../Page/頭盔顯示器.md "wikilink")**高偏離瞄準線**攻擊能力的空對空导彈。其他可能攜帶的武裝包括：[魚叉反艦导弹](../Page/AGM-84魚叉反艦飛彈.md "wikilink")、[聯合直接攻擊彈藥](../Page/聯合直接攻擊彈藥.md "wikilink")（JDAM）、[JSOW與](../Page/JSOW.md "wikilink")[WCMD等](../Page/WCMD.md "wikilink")。批次50使用F110-GE-129發動機，批次52則是使用[F100-PW-229發動機](../Page/F100渦輪扇發動機.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **批次50D/52D
    野鼬機**是擔任[壓制防空系統](../Page/壓制防空系統.md "wikilink")（SEAD）的新款[野鼬機](../Page/野鼬機.md "wikilink")。機上可以攜帶[AN/ASQ-213](../Page/AN/ASQ-213.md "wikilink")**高速反輻射导弹標定系統**（HTS），這套系統允許[高速反輻射导弹採用已知距離模式達到較大的射程與較高的精確度](../Page/高速反輻射导弹.md "wikilink")。除此之外還可以攜帶ALQ-119[電子干擾吊舱自衛](../Page/電子干擾吊舱.md "wikilink")。自從[F-4G退役之後](../Page/F-4G.md "wikilink")，批次50D/52D是現役唯一擔負壓制防空系統的機種。

<!-- end list -->

  - **批次50/52 Plus**
    這一批次的飛機配備最新的航電系統，可以使用新的[保型油箱](../Page/適型油箱.md "wikilink")。所有雙座型的機背有增加30立方英尺（850公升）體積的機背脊航電艙，這個增加的空間只會增加很少的重量和飛行[阻力](../Page/阻力.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **F-16統一配備施行計畫（CCIP）**
    **統一配備施行計畫**預備將批次40/42/50/52的F-16統一到批次50/52的配備標準，以簡化訓練和維修的負擔。

### F-16 E/F

  - **批次60/62**

<!-- end list -->

  -
    以 F-16C/D
    為基礎，可以使用[適型油箱](../Page/適型油箱.md "wikilink")（CFT），搭配改進的雷達和航電系統；這個批次只有出售給[-{A](../Page/阿拉伯聯合大公國.md "wikilink")。發動機是[奇異](../Page/奇異.md "wikilink")（General
    Electric）的[F110-GE-132](../Page/F110-GE-132.md "wikilink")，這款發動機改良自[F110-GE-129](../Page/F110-GE-129.md "wikilink")，擁有32,500磅（144kN）最大[推力](../Page/推力.md "wikilink")。與先前的批次主要的差異是[-{A公司生產的](../Page/诺斯洛普·格鲁门.md "wikilink")[主動相位陣列雷達](../Page/電子掃描陣列雷達.md "wikilink")（AESA）。「批次60」能夠使用「批次50/52」所有的武器系統，加上[AIM-132先進短程空對空飛彈](../Page/AIM-132先進短程空對空飛彈.md "wikilink")（ASRAAM）和[AGM-84E視距外陸攻飛彈](../Page/AGM-84魚叉反艦飛彈.md "wikilink")（SLAM）。[CFT提供額外的](../Page/適型油箱.md "wikilink")450美制[加仑](../Page/加仑.md "wikilink")（2,045公升）的燃料，可以提升航程或者是滯空時間。適型油箱另外的優點是空出原先攜帶副油箱的掛架給武器使用。

### F-16IN

  - **批次70／72**

<!-- end list -->

  -
    洛克希德馬丁為爭取印度空軍單引擎輕型戰鬥機汰換訂單，且配合[印度總理](../Page/印度總理.md "wikilink")[莫迪提倡的](../Page/纳伦德拉·莫迪.md "wikilink")，提出由F-16V航電架構為基礎的F-16新批次機種，本批號預劃整廠輸出在印度製造\[3\]</ref>\[4\]。

按照洛克希德的宣傳影片，將改稱Ｆ-21．

### F-16V

  - **新製造機為批次70／72**

<!-- end list -->

  -
    為F-16機隊提供的新升級方案，於2012年[新加坡航展上首次披露](../Page/新加坡航展.md "wikilink")\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]，2015年10月16日完成處女航\[9\]。F-16V的原型機是[中華民國空軍所擁有](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")，常駐美國[愛德華空軍基地作為研發及測試用的F](../Page/愛德華空軍基地.md "wikilink")-16戰機（空軍序號6601，美軍序號AF93-702）\[10\]。F-16V安裝新型[AN/APG-83型](../Page/AN/APG-83.md "wikilink")[主動相位陣列雷達](../Page/電子掃描陣列雷達.md "wikilink")（AESA），並配備新的任務電腦與改良的座艙介面。洛克希德馬丁業務發展部門副總裁史坦李吉表示，F-16V的作戰能力相當於阿拉伯聯合大公國的F-16E（F-16
    Block
    60），並將成為各國正式取得第五代戰機前的最佳過渡機種。其後[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[南韓及](../Page/南韓.md "wikilink")[巴林等國皆有升級或採購](../Page/巴林.md "wikilink")\[11\]。F-16V的「V」，則是取自於飛行員們最早對F-16的暱稱：「Viper（毒蛇）」。

<!-- end list -->

  - [巴林確定將添購](../Page/巴林.md "wikilink")16架新型F-16 V
    (批次70)戰機，並同樣要請洛馬協助麾下20多架舊款F-16C/D戰機升級到F-16
    V，預計花費32億美元（約967億台幣）\[12\]。

<!-- end list -->

  - [大韓民國空軍打算花](../Page/大韓民國空軍.md "wikilink")12億美元（約350億台幣），升級空軍134架KF-16C/D
    Block 50/52戰機至F-16V規格。最主要升級項目為採用第二代「聯合頭盔瞄準系統」（Joint Helmet Mounted
    Cueing System II，HMCS II），這套系統能提供飛行員組員機上感應器訊息與武器瞄準功能\[13\]。

<!-- end list -->

  - [斯洛伐克](../Page/斯洛伐克.md "wikilink")，[美國國務院批准兩筆海外武器訂單](../Page/美國國務院.md "wikilink")，其中對斯洛伐克出售14架F-16V戰機，總價約29.1億美元（約848.9億台幣），該訂單除戰機本身外，還包含惠普（Pratt
    \&Whitney）和奇異（General Electric）多款引擎、雷達與通訊系統、AIM-120、AIM-9X等設備\[14\]

<!-- end list -->

  - [摩洛哥](../Page/摩洛哥.md "wikilink")，在航空展中向洛克希德馬丁（Lockheed
    Martin）下訂25架F-16 Block 72戰機\[15\]，也有意將麾下23架F-16
    C/D型戰機全數升級\[16\]。

<!-- end list -->

  - 美國國防部2018年12月20日宣布，[希臘空軍](../Page/希臘空軍.md "wikilink")84架F-16C/D型戰機（F-16
    Fighting
    Falcon），將升級為最新版本的V型（Viper），希臘的訂單總金額約為9.98億美元（新台幣307億5千萬），將於[德州](../Page/德州.md "wikilink")[沃斯堡](../Page/沃斯堡.md "wikilink")（Forth
    Worth）進行改造工程，預計可在2027年6月完成\[17\]\[18\]\[19\]。

<!-- end list -->

  - [中華民國國防部已於](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")2019年2月27日正式向美方提交發價申請書LOR
    (Letter of
    Request)，增購66架F-16V戰機的需求\[20\]。據軍方透露，全案2019年2月底提出，美方將會在120天內回覆，如果同意，雙方進行議價、簽約，預估價格落在新台幣2400億～2500億元。軍方表示，全案預訂2019年底走完所有程序，美方已有F-16V生產線，最快在2020年底開始交新機\[21\]。

### 其他衍生型

[F-35_Divertless_Supersonic_Inlet_F-16.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-35_Divertless_Supersonic_Inlet_F-16.jpg "fig:F-35_Divertless_Supersonic_Inlet_F-16.jpg")

  - **F-16/79** -
    以F-16A為基礎，使用設計已過時的[J79渦輪噴射發動機的外銷版](../Page/J79渦輪噴射發動機.md "wikilink")，以回應[-{zh-hans:吉米·卡特;zh-hant:吉米·卡特}-總統欲藉著出售性能降低版的武器達到的限縮武力擴張政策](../Page/吉米·卡特.md "wikilink")。但是在卡特卸任後繼任的雷根總統無意繼續該項政策，因此後續外銷的F-16都是以原版技術規格出售，此降規版戰機並無成功外銷。

<!-- end list -->

  - **F-16/101** -
    利用F-16A的機體修改之後，採用改良自[B-1A轟炸機預定使用的奇異](../Page/B-1槍騎兵戰略轟炸機.md "wikilink")[F101渦輪扇發動機的試驗計畫](../Page/F101渦輪扇發動機.md "wikilink")。通用動力把這款發動機改為供戰鬥機使用，然而並未受到F-16採用。

<!-- end list -->

  - **F-16ADF** -
    從F-16A批次15中挑選，專門為[美國空中國民兵需求提升性能](../Page/美國空中國民兵.md "wikilink")，執行戰鬥機攔截任務（因此名稱加上**空中防衛戰鬥機**（Air
    Defence
    Fighter，ADF）的縮寫）。自1986年開始，美國開始物色更換F-106與F-4C攔截機的機種，當時在F-15A、[F-20](../Page/F-20虎鲨战斗机.md "wikilink")、新造F-16C/D、改良F-16A/B這四種方案中評估，挑選最省錢的改良F-16A/B系列，1986年10月通過方案。因冷戰結束，戰略狀態改變下，這批戰機很快地就退役轉賣他國，包括[約旦](../Page/約旦.md "wikilink")、[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")。此外，輸出[葡萄牙空軍的F](../Page/葡萄牙空軍.md "wikilink")-16Block
    15 OCU也是按照此構型製造。

<!-- end list -->

  -
    一共有271架（A型246架/B型25架）接受此方案工程實施結構與航電升級，雷達雖然仍使用APG-66(V)1，但加裝了AIM-7與AIM-120射控所需的連續波照射模式硬體模組與機彈資料鏈，並且在駕駛艙的前下方加裝一具探照燈，提供夜間目標辨識能力。機體特色是垂直尾翼根部因安裝AN/ARC-200無線電而較為龐大。

[F-16Isufa002.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-16Isufa002.jpg "fig:F-16Isufa002.jpg")
[Oferet-Yetzuka-F16I.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oferet-Yetzuka-F16I.jpg "fig:Oferet-Yetzuka-F16I.jpg")

  - **F-16I** -
    專門為[以色列生產的航電升級版F](../Page/以色列.md "wikilink")-16C/D。機上的航電系統大量採用以色列自製的組件，此外還有適形油箱以增加航程。

<!-- end list -->

  - **[F-2A/B](../Page/三菱重工F-2.md "wikilink")（FS-X）** -
    [日本](../Page/日本.md "wikilink")[三菱重工生產](../Page/三菱重工業.md "wikilink")，以F-16為基礎將主翼面積增加25%，並且以複合材料製造，與洛克希德馬丁合作設計生產。主要任務為對地打擊與反艦作戰，但靠著先進的電子戰系統和雷達，在空對空作戰也很有不錯的表現。原定生產130架，到2005年時日本宣布在生產98架之後終止生產計畫。

<!-- end list -->

  - **[F-16XL](../Page/F-16XL.md "wikilink")** -
    由美國[國家航空暨太空總署使用於研究計畫的](../Page/國家航空暨太空總署.md "wikilink")[箭鏃翼版本](../Page/箭鏃翼.md "wikilink")，稍後加入[增強版戰術戰鬥機](../Page/增強版戰術戰鬥機.md "wikilink")（Enhanced
    Tatical
    Fighter）計畫競標，輸給[F-15E](../Page/F-15E打擊鷹式戰鬥轟炸機.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **RF-16C/F-16R** -
    [偵察機版F](../Page/偵察機.md "wikilink")-16，攜帶[ATARS筴艙執行偵查任務](../Page/ATARS.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **F-16中期壽命升級（MLU）** - 中期壽命升級（Mid Life
    Update）計畫是為了協助[荷蘭皇家空軍](../Page/荷蘭.md "wikilink")、[比利時皇家空軍](../Page/比利時.md "wikilink")、[丹麥皇家空軍](../Page/丹麥.md "wikilink")、[挪威皇家空軍](../Page/挪威.md "wikilink")、[葡萄牙空軍提升服役中的F](../Page/葡萄牙.md "wikilink")-16A/B。

<!-- end list -->

  - **F-16N** -
    一共有26架F-16C批次30交給[美國海軍做為假想敵訓練機種](../Page/美國海軍.md "wikilink")。這一批飛機稍後因為結構發生裂縫的關係而退役。

<!-- end list -->

  - **KF-16** -
    洛克希德馬丁公司於1990年代授權韓國生產的F-16。其中有2500項零組件與原先的F-16C/D不同。1990年代後期洛克希德馬丁公司與韓國KAI公司合作設計[T-50/A-50飛機](../Page/T-50金鷹式高級教練機.md "wikilink")，這架飛機設計上也源自於F-16。整個計畫耗資2千2百萬美金，南韓政府已經在2004年訂購94架，預期會有1200架的T-50外銷訂單。

<!-- end list -->

  - **F-16 VISTA/MATV（NF-16D）** - 由以色列空軍所提供的一架F-16D
    Black30給洛克希德公司進行改裝，並用於向量推力試驗之用。

[QF-16.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:QF-16.JPG "fig:QF-16.JPG")

  - **QF-16**-[波音公司及](../Page/波音公司.md "wikilink")[美國空軍在](../Page/美國空軍.md "wikilink")2013年9月,進行了F-16[無人機測試](../Page/無人機.md "wikilink")。QF
    -16由已經退役的F-16改造。兩名美國空軍飛行員由地面控制飛機。飛機從佛羅里達州的基地飛到墨西哥灣。在測試中QF-16加速時達到7G，並做出了"桶滾"(Barrel
    Roll)及"Split S"等機動。波音公司認為，QF-16可以最終用於幫助訓練飛行員，提供了一個可以用於射擊練習的對手。\[22\]

<!-- end list -->

  - **YF-16**
  - **F-16 CCV**

<!-- end list -->

  - **F-21** -
    洛克希德馬丁公司應印度空軍要求，提供總價超過150億美金的110架F-21戰機，F-21戰機由洛馬公司與印度塔塔先進系統公司合作研發，以F-16
    Block70為基礎，升級APG-83 AESA雷達、拖曳誘餌系統。

## 使用國

[F-16_operators.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-16_operators.png "fig:F-16_operators.png")
[F-16XL_dropping_bombs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-16XL_dropping_bombs.jpg "fig:F-16XL_dropping_bombs.jpg")取代而未量產\]\]
[Polish_F-16_arrival_ceremony.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Polish_F-16_arrival_ceremony.jpg "fig:Polish_F-16_arrival_ceremony.jpg")的F-16服役歡迎典禮\]\]
[F-16e_block60.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-16e_block60.jpg "fig:F-16e_block60.jpg")

### 現役國

  - ****：
      - [美國空軍](../Page/美國空軍.md "wikilink")（1245架）：有1245架F-16，部分退役或出售。其中701架屬於[美國空軍](../Page/美國空軍.md "wikilink");490架配屬於[美國空軍國民警衛隊](../Page/美國空軍國民警衛隊.md "wikilink")；另外有54架配屬於預備役部隊。其中分為:
          - 1架 F-16A Block 15
          - 197架 F-16C / D Block 25
          - 350架 F-16C / D Block 30
          - 51架 F-16C / D Block 32
          - 222架 F-16C / D Block 40
          - 174架 F -16C / D Block 42
          - 198架 F-16C / D Block 50
          - 52架 F-16C / D Block 52
      - [美國海軍](../Page/美國海軍.md "wikilink") (40架):收購一些2手的F-16A Block 15
        OCU用於假想敵訓練（美國稱為F-16N，因結構裂縫因素服役期頗短）。\[23\]
          - 8架 F-16A Block 15
          - 6架 F-16B Block 15
          - 22架 F-16N
          - 4架 TF-16N
  - ****：
      - [比利時空軍](../Page/比利時空軍.md "wikilink")（160架）：1979年開始交付Block1/5/10批次的F-16A/B型共116架，1985年\~1991年交付F-16A/B-15OCU共44架，比利時也生產[丹麥皇家空軍所採購的F](../Page/丹麥皇家空軍.md "wikilink")-16。
  - ****：
      - [丹麥皇家空軍](../Page/丹麥皇家空軍.md "wikilink")（70架）
  - ****：
      - [荷蘭皇家空軍](../Page/荷蘭皇家空軍.md "wikilink")（213架）：授權由[福克公司生產並於](../Page/福克公司.md "wikilink")1979年\~1992年間交付，荷蘭最初訂購102架F-16A/B，日後追加訂購111架F-16A/B，其中52架為F-16A/B-15OCU型，1990年代有108架進行中期性能提升。
  - ****：
      - [挪威皇家空軍](../Page/挪威皇家空軍.md "wikilink")（74架）：1975年挪威為取代老化的[F-104採購](../Page/F-104.md "wikilink")72架F-16A/B型，1989年為補充墜毀損失採購2架F-16B
        OCU型。
  - ****：
      - [以色列空軍](../Page/以色列空軍.md "wikilink")（362架）：以色列是F-16的第二大使用國，早在1978年以色列便宣布將採購75架F-16A/B並在1979年\~1981年交付，1986\~1988年交付以色列首批75架F-16C/D
        block 30，在1991年\~1993年間交付30架F-16C block 40和30架F-16D
        block-40，在[海灣戰爭後美國以剩餘國防物資](../Page/海灣戰爭.md "wikilink")（EDA）的方式交付以色列50架二手的F-16A/B，以色列除操作A/B/C/D型外也在2004年\~2009年獲得102架衍生自F-16
        block 52+的F-16I（換裝自製航電系統），2016年12月26日所有在役的F-16A/B全數除役
  - ****：
      - [委內瑞拉空軍](../Page/委內瑞拉空軍.md "wikilink")（24架）：委內瑞拉在1982年5月根據PEACE
        DELTA計劃訂購24架F-16A / B Block 15，美國政府最初提供F-16 /
        J79版本，但最終授權銷售標準的F-16A/B block
        15型，18架F-16A Block 15和6架F-16B Block
        15於1983年9月開始交付，並於1985年完成。
  - ****：
      - [巴基斯坦空軍](../Page/巴基斯坦空軍.md "wikilink")（76架）：從1983年至1987年，獲得了40架F-16A/B
        Block
        15戰鬥機。隨著蘇聯－阿富汗戰爭結束，巴基斯坦對美國的戰略價值驟然消失，美國於1990年對28架F-16A/B戰鬥機凍結交付並凍結巴基斯坦的購機款拒絕歸還。2003年美國對阿富汗戰爭陷入膠著後，於2005年至2008年交付給巴基斯坦這批被扣留的戰機中的14架。2006年，美國軍援了12架F-16C與6架F-16D
        Block 52+並計劃提供另外的18架。
  - ****：
      - [大韓民國空軍](../Page/大韓民國空軍.md "wikilink")（180架）：為應對[朝鮮人民軍空軍當時在數量上的優勢](../Page/朝鮮人民軍空軍.md "wikilink")，韓國在1981年訂購36架F-16C
        / D Block 32（追加4架），日後引進120架F-16C / D Block
        52D，韓國稱為KF-16C/D，其中12架由原廠生產、36架授權[韓國航太工業公司組裝生產](../Page/韓國航太工業公司.md "wikilink")、72架授權生產，2000年代增購20架KF-16C/D，2018年宣布花費12億美金升級134架KF-16C/D
        Block 50/52至F-16V規格。最主要升級項目為採用第二代「聯合頭盔瞄準系統」（Joint Helmet Mounted
        Cueing System II，HMCS II），這套系統能提供飛行員組員機上感應器訊息與武器瞄準功能\[24\]。
  - ****：
      - [希臘空軍](../Page/希臘空軍.md "wikilink")（170架）：於1985年首次訂購40架F-16C / D
        Block 30，此批F-16在1989\~1990年開始交付隨後希臘繼續增購40架F-16C / D Block
        50並在1997\~1998年開始交付。2000年6月訂購50架F-16C / D Block
        52+，在2001年9月追加至少10架，2004年6月交付（40架F-16C和20架F-16D）。2005年12月希臘與美國簽署一份LOA採購30架F-16C
        / D Block
        52和10架選擇權（未行使，共20架F-16C和10架F-16D），並在2009年交付完成。美國國防部2018年12月20日宣布，[希臘空軍](../Page/希臘空軍.md "wikilink")84架F-16C/D型戰機（F-16
        Fighting
        Falcon），將升級為最新版本的V型（Viper），希臘的訂單總金額約為9.98億美元（新台幣307億5千萬），將於[德州](../Page/德州.md "wikilink")[沃斯堡](../Page/沃斯堡.md "wikilink")（Forth
        Worth）進行改造工程，預計可在2027年6月完成\[25\]\[26\]\[27\]。
  - ****：
      - [土耳其空軍](../Page/土耳其空軍.md "wikilink")（270架）：土耳其是繼美國和以色列後F-16的第三大使用國，土耳其的F-16授權由[土耳其航太產業公司生產](../Page/土耳其航太產業公司.md "wikilink")，最初生產240架，2007年追加訂購30架。
  - ****：
      - [新加坡空軍](../Page/新加坡空軍.md "wikilink")（74架）：1988年開始操作8架F-16A /
        B-15OCU，其後陸續多批-16C / D Block 52/52 +
  - ****：
      - [泰國皇家空軍](../Page/泰國皇家空軍.md "wikilink")（61架）：最初規劃訂購F-16/79，第一批訂購12架F-16A/B-15OCU在1988年交付並另外取得6架F-16A-15OCU，1995年交付18架，嘗試採購[F-18戰鬥機失敗後做為替代方案美國提供](../Page/F-18戰鬥機.md "wikilink")18架F-16ADF（剩餘國防物資），2005年自[新加坡空軍取得](../Page/新加坡空軍.md "wikilink")3架F-16A-15OCU和4架F-16B-15OCU。
  - ****：
      - [印尼空軍](../Page/印尼空軍.md "wikilink")（36架）：1989年交付8架F-16A Block 15
        OCU和4架F-16B Block 15 OCU，墜毀兩架。2011年採購24架美軍除役的F-16C/D Block
        32+（一說為F-16 Block 25）
  - ****：
      - （38架）：1987年訂購8架F-16C Block 40和4架F-16D Block
        40，日後為汰換老舊的[F-5戰鬥機訂購](../Page/F-5戰鬥機.md "wikilink")10架F-16C
        Block 40，2017年訂購16架F-16V並一併升級麾下現役的19架戰機至F-16V。
  - ****：
      - [埃及空軍](../Page/埃及空軍.md "wikilink")（240架）：自[大衛營協議簽署並改善與以色列的關係後後埃及便積極重新引入西方武器](../Page/大衛營協議.md "wikilink")，先後有六項PEACE
        VECTOR計劃交付埃及42架F-16A/B-15、40架F-16C/D-32和138架F-16C/D-40。在2010年3月埃及宣布增加採購20架F-16C/D
        Block
        52（16架F-16C和4架F-16D），2013年2月3日交付埃及此次採購中的4架F-16，其餘16架計劃將在2013交付，[2013年的政變後美國宣布將持續交付F](../Page/2013年埃及政變.md "wikilink")-16，然而，2013年7月24日美國總統[歐巴馬宣布由於埃及政局持續動盪因此將停止交付](../Page/歐巴馬.md "wikilink")，2015年3月才恢復交付並於同年10月交付完畢。
  - ****：
      - [中華民國空軍](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")（150架）：F-16
        A/B型，美國另授權由[漢翔航空工業公司為其中](../Page/漢翔航空工業公司.md "wikilink")142架F-16
        A/B型升級為[F-16V](../Page/F-16_Block_20#升級.md "wikilink")\[28\]
  - ****：
      - [葡萄牙空軍](../Page/葡萄牙空軍.md "wikilink")（45架）：1990年葡萄牙向美國採購20架F-16A/B
        Block 15
        OCU（17架A型和3架B型），於1994年2月18日交付，並於同年7月18日完成，1997年11月20日美國國防部批准出售葡萄牙一批F-16，1998年11月30日，葡萄牙確認採購25架二手F-16
        Block
        15（21架F-16A和4架F-16B），然而[科索沃戰爭暴露了葡萄牙所屬的F](../Page/科索沃戰爭.md "wikilink")-16未有與其他北約成員國擁有相同的戰力。2006年葡萄牙政府宣布出售12架F-16。2012年9月25日，羅馬尼亞和葡萄牙開始談判以價值6億美元的價格從葡萄牙購買12架二手F-16。飛機將在未來五年內交付羅馬尼亞。2013年10月11日，羅馬尼亞國防部宣布簽署購買12架二手F16的合同。
  - ****：
      - （64架）：均為二手，約旦於1994年與以色列簽署和平協議後便重新打開對美軍購的大門，在1997年\~1998年的和平獵鷹I計劃中約旦獲得了16架二手的F-16A/B
        ADF，和平獵鷹II計劃中取得17架二手的F-16A/B（16架F-16A和1架F-16B），和平獵鷹II計劃取得的17架均由升級至F-16AM
        / BM MLU標準，2005年以和平獵鷹III計劃從比利時購得16架F-16AM /
        BM，2006年後約旦先後以和平獵鷹IV計劃向荷蘭採購6架二手F-16BM、和平獵鷹V向比利時採購9架F-16AM
        / BM。
  - ****：
      - （24架）：2002年5月阿曼向美國採購12架F-16C/D Block
        50（8架F-16C和4架F-16D），2011年12月14日阿曼已增購12架F-16C / D
        Block 50。
  - ****：
      - （80架）：訂購80架F-16E/F Block 60，55架F-16E Block 60和25架F-16F Block 60。
  - ****：
      - [波蘭空軍](../Page/波蘭空軍.md "wikilink")（48架）：2006年\~2009年交付36架F-16C
        block 52 +和12架F-16D block 52
        +用以取代麾下陳舊亦過時的蘇聯時代戰鬥機，和22架購自[德國空軍的前東德](../Page/德國空軍.md "wikilink")[MiG-29戰鬥機構成](../Page/MiG-29戰鬥機.md "wikilink")2010年代波蘭空軍的主力。
  - ****：
      - [智利空軍](../Page/智利空軍.md "wikilink")（46架）:2000年F-16擊敗對手[JAS
        39戰鬥機](../Page/JAS_39戰鬥機.md "wikilink")[幻象2000戰鬥機](../Page/幻象2000戰鬥機.md "wikilink")[F-18戰鬥機成為智利新一代戰鬥機](../Page/F-18戰鬥機.md "wikilink")，智利共向美國訂購了10架F-16C/D
        Block 50+，2005年智利向荷蘭採購18架二手F-16A / B
        MLU（11架F-16AM和7架F-16BM）並於2006年年中交付。2008年底智利政府表示有意再向荷蘭採購18架F-16A/B並在2009年4月確認
  - ****：
      - （36架）：2007年12月27日[布希政府宣布計劃於出售摩洛哥](../Page/布希政府.md "wikilink")24架F-16C/D戰鬥機和24架T-6B教練機，價值高達26億美元，此次出售於2008年6月6日正式宣布，於2011年7月開始交付，所有F-16戰鬥機於2012年8月底交付完成。2018年訂購12架F-16V戰機，也有意將麾下現役23架F-16
        C/D型戰機全數升級至V型\[29\]並成為非洲首個F-16V用戶。
  - ****：
      - （14架）：2018年[美國國務院批准兩筆海外武器訂單](../Page/美國國務院.md "wikilink")，其中對斯洛伐克出售14架F-16V戰機，總價約29.1億美元（約848.9億台幣），該訂單除戰機本身外，還包含惠普（Pratt
        \&Whitney）和奇異（General
        Electric）多款引擎、雷達與通訊系統、AIM-120、AIM-9X等設備\[30\]。
  - ****：
      - （12架）：[羅馬尼亞自](../Page/羅馬尼亞.md "wikilink")2000年代加入北約亟欲汰換蘇製[MiG-21戰鬥機](../Page/MiG-21戰鬥機.md "wikilink")，雖然該批MiG-21經以色列現代化方案升級，但始終與其他北約成員國存有差距。羅馬尼亞期初在2005年與以色列洽談收購一批二手F-16，其後在2006年又與比利時洽購二手F-16A/B，及後輾轉於2008年鎖定美國空軍封存的24架F16C/D
        Block 25，但最終在2013年向提出較優惠方案的葡萄牙購入12架 F-16A/B Block
        15，並由洛歇馬丁負責翻新予定於2016年9月交付，同時表示對購入第二批二手F-16有極大興趣。\[31\]2016年，羅馬尼亞正式宣佈再度洽購二手F-16，此次則主要與北約成員國接洽。\[32\]
  - ****：
      - （36架）：2009年採購36架F-16IQ Block
        52用以汰換[海珊時期購買的俄羅斯和中國制裝備](../Page/海珊.md "wikilink")，首架F-16IQ
        Block 52於2014年6月5日交付伊拉克，最後一架於2017年11月14日交付。

### 潛在使用國/過往投標記錄

  - ****：
      - [澳大利亞皇家空軍](../Page/澳大利亞皇家空軍.md "wikilink")（約75架）：1970年代末至1980年代初期澳洲計劃採購新型戰鬥機汰換[幻象III戰鬥機的](../Page/幻象III戰鬥機.md "wikilink")。在初步評估過程結束後，澳洲選擇F-16C和F/A-18進行詳細評估，兩者都滿足其技術要求。雖然F-16C比F/A-18A便宜，但澳大利亞認為F-18在技術上更成熟，在運營部署期間更容易維護，並且可能具有更低的損耗率。因此，澳大利亞政府於1981年10月訂購75架F/A-18。
  - ****：
      - [伊朗帝國空軍](../Page/伊朗空軍.md "wikilink")（160架\~300架）：伊朗於1976年訂購160架F-16A/B並可選擇再增加140
        架飛機。由於1979年的[伊朗革命取消交付與後續訂單交付](../Page/伊朗革命.md "wikilink")。\[33\]其中55架後來交付以色列空軍。\[34\]
  - ****：
      - [阿根廷空軍](../Page/阿根廷空軍.md "wikilink")（36架）：1999年美國宣布同意出售36架二手F-16A
        (MLU) (+6架備料) ，然而阿根廷並未採購。
  - ****：
      - [紐西蘭皇家空軍](../Page/紐西蘭皇家空軍.md "wikilink")（28架）：1998年12月紐西蘭總理[珍妮·希普批准租貸](../Page/珍妮·希普.md "wikilink")/採購28架F-16A/B
        block
        15（計劃取得原計劃交付巴基斯坦因禁運而取消的F-16）作為汰換[A-4臨時替代品](../Page/A-4.md "wikilink")。在一項備受爭議的舉動中，[海倫·克拉克領導的工黨政府在](../Page/海倫·克拉克.md "wikilink")2000年3月取消計劃，理由是紐西蘭的安全環境，而“空戰部隊不是優先事項”。
  - ****：
      - [印度空軍](../Page/印度空軍.md "wikilink")（約126架）：洛馬希德·馬丁曾為了爭取印度訂單，為印度量身打造F-16IN
        Super Viper
        戰鬥機\[35\]，宣傳為「終極最強的第四代戰機」。此型F-16將具備[超音速巡航的能力](../Page/超音速巡航.md "wikilink")，亦即即使不打開發動機的後燃器，仍能超音速飛行。然而該次「中型多用途戰機」採購案，F-16並未中選，轉而傾向法製[飆風戰鬥機或英德義西合製的](../Page/飆風戰鬥機.md "wikilink")[颱風戰鬥機](../Page/颱風戰鬥機.md "wikilink")。印度指出F-16無法忍耐沙漠（如印度與巴基斯坦接壤的[塔爾沙漠](../Page/塔爾沙漠.md "wikilink")）與高地氣候（如印度與中國接壤的[青藏高原](../Page/青藏高原.md "wikilink")），而且印度傳統上普遍操作俄製戰機或少量的歐製戰機。最終，印度方面決定了軍購獲選者為[達梭公司的](../Page/達梭航太.md "wikilink")[Rafale飆風戰機](../Page/疾風戰鬥機.md "wikilink")；至2011年，F-16IN設計方案已經確定不會獲得印度採用。然而在Rafale獲得合約之後，此項軍機採購進行並不順利，印度後來將F-16V
        block 70列入考慮。
  - ****：
      - （約12架）：[克羅埃西亞為取代](../Page/克羅埃西亞.md "wikilink")[南斯拉夫時期遺留的MiG](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")-21戰鬥機提出了新的採購案，其中首選有瑞典製[JAS
        39獅鷲戰鬥機及F](../Page/JAS_39獅鷲戰鬥機.md "wikilink")-16C/D，兩者皆為北約組織成員使用，其次則是法國[幻象2000戰鬥機](../Page/幻象2000戰鬥機.md "wikilink")、以色列[幼獅戰鬥機及韓國](../Page/幼獅戰鬥機.md "wikilink")[FA-50戰鬥攻擊機](../Page/FA-50戰鬥攻擊機.md "wikilink")。\[36\]
  - ****：
      - [巴西空軍](../Page/巴西空軍.md "wikilink")（約36架）：訂購[JAS
        39](../Page/JAS_39.md "wikilink")

### 退役國

  - ****：
      - [義大利空軍](../Page/義大利空軍.md "wikilink")
        (34架)：為填補[颱風戰機服役前的的青黃不接期](../Page/颱風戰機.md "wikilink")，義大利便向英國租貸24架[龍捲風戰機](../Page/龍捲風戰機.md "wikilink")，此租約於2003年到期，義大利為填補颱風的延遲服役造成的戰力真空遂向美國租貸30架F-16A/B-15ADF與4架備料機，此租約為期五年並可延長租貸期限五年，義大利租用的F-16於2010年\~2012年5月23日陸續返還美國。

生產總數： 單位成本：

  - F-16A/B：1460萬美元（1992年）
  - F-16C/D：1880萬美元（1998年）
  - F-16E/F：2690萬美元（2005年）

### FMS海外軍售途徑交付&美軍交付代號

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>計劃代號</p></th>
<th><p>國別</p></th>
<th><p>交付年</p></th>
<th><p>型號&amp;數量</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Peace A'sama A'safiya</p></td>
<td></td>
<td><p>2005–2006</p></td>
<td><p>(12) 8 F-16C-50 (Adv.), 4 F-16D-50 (Adv.)</p></td>
<td><p>“A'sama A'safiya” means “Clear Skies”.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace A'sama A'safiya II</p></td>
<td></td>
<td><p>2014</p></td>
<td><p>(12) 10 F-16C-50 (Adv.), 2 F-16D-50 (Adv.)</p></td>
<td><p>“A'sama A'safiya” means “Clear Skies”.</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Atlantis I</p></td>
<td></td>
<td><p>1994</p></td>
<td><p>(20) 17 F-16A-15OCU, 3 F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Atlantis II</p></td>
<td></td>
<td><p>1999</p></td>
<td><p>(25) 21 F-16A-15, 4 F-16B-15</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資，5架F-16A做為備料，其餘接受中期壽命性能提升（MLU）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Bima-Sena</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1990</p></td>
<td><p>(12) 8 F-16A-15OCU, 4 F-16B-15OCU</p></td>
<td><p>Additional order for 9 aircraft was cancelled.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Bridge I</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1992</p></td>
<td><p>(40) 30 F-16C-32, 10 F-16D-32</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Bridge II</p></td>
<td></td>
<td><p>1994–2000</p></td>
<td><p>(120) 80 F-16C-52, 40 F-16D-52</p></td>
<td><p>授權生產,韓國戰鬥機項目(KFP). KF-16</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Bridge III</p></td>
<td></td>
<td><p>2003–2004</p></td>
<td><p>(20) 14 F-16C-52+, 6 F-16D-52+</p></td>
<td><p>授權生產,韓國戰鬥機項目(KFP). KF-16</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Carvin I</p></td>
<td></td>
<td><p>1988</p></td>
<td><p>(8) 4 F-16A-15OCU, 4 F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Carvin II</p></td>
<td></td>
<td><p>1998</p></td>
<td><p>(18) 8 F-16C-52, 10 F-16D-52</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Carvin III</p></td>
<td></td>
<td><p>2000–2002</p></td>
<td><p>(12) 10 F-16C-52, 2 F-16D-52</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Carvin IV</p></td>
<td></td>
<td><p>2003–2004</p></td>
<td><p>(20) 20 F-16D-52</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Caesar</p></td>
<td></td>
<td><p>2003–2004</p></td>
<td><p>(34) 26 F-16A-15ADF, 4 F-16B-15ADF, 4 F-16A/B-5/10</p></td>
<td><p>租貸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Crown I</p></td>
<td></td>
<td><p>1990</p></td>
<td><p>(12) 8 F-16C-40, 4 F-16D-40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Crown II</p></td>
<td></td>
<td><p>2000</p></td>
<td><p>(10) 10 F-16C-40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Delta</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1984</p></td>
<td><p>(24) 18 F-16A-15, 6 F-16B-15</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Falcon I</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–1998</p></td>
<td><p>(16) 12 F-16A-15ADF, 4 F-16B-15ADF</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Falcon II</p></td>
<td></td>
<td><p>2003</p></td>
<td><p>(17) 12 [7+9?] F-16A-15ADF, 5 [1?] F-16B-15ADF</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Fenghuang</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–2001</p></td>
<td><p>(150) 120 F-16A-20, 30 F-16B-20</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Gate I</p></td>
<td></td>
<td><p>1983</p></td>
<td><p>(6) 2 F-16A-15, 4 F-16B-15</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Gate II</p></td>
<td></td>
<td><p>1983–1987</p></td>
<td><p>(34) 26 F-16A-15, 8 F-16B-15</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Gate III</p></td>
<td></td>
<td><p>禁運</p></td>
<td><p>(11) 6 F-16A-15OCU, 5 F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Gate IV</p></td>
<td></td>
<td><p>禁運</p></td>
<td><p>(60) 48 F-16A-15OCU, 12 F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Drive I</p></td>
<td></td>
<td><p>2006–2010</p></td>
<td><p>(18) 12 F-16C-52, 6 F-16D-52</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Marble I</p></td>
<td></td>
<td><p>1979–1981</p></td>
<td><p>(75) 18 F-16A-5, 8 F-16B-5, 40 F-16A-10, 9 F-16A-15</p></td>
<td><p>Originally destined for Iran. Cancelled due to revolution.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Marble II</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1988</p></td>
<td><p>(75) 51 F-16C-30, 24 F-16D-30</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Marble III</p></td>
<td></td>
<td><p>1991–1993</p></td>
<td><p>(60) 30 F-16C-40, 30 F-16D-40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Marble IV</p></td>
<td></td>
<td><p>1994</p></td>
<td><p>(50) 3 F-16A-1, 2 F-16B-1, 1 F-16A-5, 7 F-16B-5, 32 F-16A-10, 5 F-16B-10</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Marble V</p></td>
<td></td>
<td><p>2004–2009</p></td>
<td><p>(102) 102 F-16D-52</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Naresuan I</p></td>
<td></td>
<td><p>1988</p></td>
<td><p>(12) 8 F-16A-15OCU, 4 F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Naresuan II</p></td>
<td></td>
<td><p>1990–1991</p></td>
<td><p>(6) 6 F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Naresuan III</p></td>
<td></td>
<td><p>1995–1996</p></td>
<td><p>(18) 12 F-16A-15OCU, 6 F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Naresuan IV</p></td>
<td></td>
<td><p>2002–2003</p></td>
<td><p>(18) 15 F-16A-15ADF, 1 F-16B-15ADF, 2 F-16A-10OCU</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Onyx I</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1995</p></td>
<td><p>(160) 34 F-16C-30, 9 F-16D-30, 102 F-16C-40, 15 F-16D-40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Onyx II</p></td>
<td></td>
<td><p>1996–1997</p></td>
<td><p>(40) 34 F-16C-50, 6 F-16D-50</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Onyx III</p></td>
<td></td>
<td><p>1998–1999</p></td>
<td><p>(40) 26 F-16C-50, 14 F-16D-50</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Onyx IV</p></td>
<td></td>
<td><p>2010–2011</p></td>
<td><p>(30) 16 F-16C-50+, 14 F-16D-50+</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Sky</p></td>
<td></td>
<td><p>2006–2009</p></td>
<td><p>(48) 36 F-16C-52, 12 F-16D-52</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Vector I</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1985</p></td>
<td><p>(42) 34 F-16A-15, 8 F-16B-15</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Vector II</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1988</p></td>
<td><p>(40) 34 F-16C-32, 6 F-16D-32</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Vector III</p></td>
<td></td>
<td><p>1991–1995</p></td>
<td><p>(47) 35 F-16C-40, 12 F-16D-40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Vector IV</p></td>
<td></td>
<td><p>1994–1995</p></td>
<td><p>(46) 34 F-16C-40, 12 F-16D-40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Vector V</p></td>
<td></td>
<td><p>1999–2000</p></td>
<td><p>(21) 21 F-16C-40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Vector VI</p></td>
<td></td>
<td><p>2001–2002</p></td>
<td><p>(24) 12 F-16C-40, 12 F-16D-40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Xenia I</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1990</p></td>
<td><p>(40) 34 F-16C-30, 6 F-16D-30</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Xenia II</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–1998</p></td>
<td><p>(40) 32 F-16C-50, 8 F-16D-50</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Peace Xenia III</p></td>
<td></td>
<td><p>2002–2004</p></td>
<td><p>(60) 40 F-16C-52, 20 F-16D-52</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Peace Xenia IV</p></td>
<td></td>
<td><p>2009–2010</p></td>
<td><p>(30) 20 F-16C-52, 10 F-16D-52</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 美軍直接交付的F-16各型號&批次與使用國

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>型號&amp;批次</p></th>
<th><p>國別</p></th>
<th><p>交付時間</p></th>
<th><p>產量</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1978–1979</p></td>
<td><p>21</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1979–1980</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1979–1980</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1983</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1980</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1994</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1979–1980</p></td>
<td><p>46</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1994</p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>1架美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>188</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1994</p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>32架美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1982</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1982</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1982</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1982</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-10</p></td>
<td></td>
<td><p>2003–2004</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-10OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>2002</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資--stored for <a href="../Page/spare_part.md" title="wikilink">spares</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1985</p></td>
<td><p>409</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1985</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1987</p></td>
<td><p>84</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1984</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1984</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1983–1985</p></td>
<td><p>41</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1983–1997</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p>6架美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1983–1987</p></td>
<td><p>28</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1991</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資，NASA</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1999</p></td>
<td><p>21</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15ADF</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1992</p></td>
<td><p>226</p></td>
<td><p>F-16A-15升級版</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15ADF</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–2003</p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15ADF</p></td>
<td></td>
<td><p>2002–2003</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15ADF</p></td>
<td></td>
<td><p>2003–2004</p></td>
<td><p>26</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1992</p></td>
<td><p>47</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1988–1991</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1988</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1988–1996</p></td>
<td><p>26</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1990</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>禁運</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>交付美國空軍和海軍</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1994</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>2003</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>因巴基斯坦遭禁運而轉移</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>2003</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>USN，因巴基斯坦遭禁運而轉移</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/F-16_Block_20.md" title="wikilink">F-16A-20</a></strong></p></td>
<td></td>
<td><p>1997–2001</p></td>
<td><p>120</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16A-FSD</p></td>
<td></td>
<td><p>1976–1978</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>Full-scale development aircraft</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16 AFTI</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–2001</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>NASA</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1978–1979</p></td>
<td><p>22</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1979–1980</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1979–1980</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1980</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1980</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-1</p></td>
<td></td>
<td><p>1994</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1979–1980</p></td>
<td><p>27</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1981</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-5</p></td>
<td></td>
<td><p>1994</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>7架美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1980–1981</p></td>
<td><p>25</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1982</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1997</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>1架美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1982</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1982</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-10</p></td>
<td></td>
<td><p>1994</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1981–1985</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1983</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1985</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1987</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1983</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1982–1984</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1983</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1983–1987</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1999</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15ADF</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1992</p></td>
<td><p>25</p></td>
<td><p>F-16B-15升級版</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15ADF</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–2003</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15ADF</p></td>
<td></td>
<td><p>2002</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15ADF</p></td>
<td></td>
<td><p>2003–2004</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>美國空軍剩餘國防物資</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1988–1989</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1988</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1988–1995</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1990</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1990</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1989</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>禁運</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>交付美國空軍和海軍</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>1994</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>2003</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>因巴基斯坦遭禁運而轉移</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-15OCU</p></td>
<td></td>
<td><p>2003</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>USN，因巴基斯坦遭禁運而轉移</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16B-20</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–2001</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16B-FSD</p></td>
<td></td>
<td><p>1977–1978</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>Full-scale development aircraft</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-25</p></td>
<td></td>
<td><p>1984–1986</p></td>
<td><p>209</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1989</p></td>
<td><p>359</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1987</p></td>
<td><p>51</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1990</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1990</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-32</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1988</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-32</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1992</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-32</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1989</p></td>
<td><p>57</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1988–1992</p></td>
<td><p>232</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1990–2000</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1990–1995</p></td>
<td><p>102</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1991–2002</p></td>
<td><p>102</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1991–1993</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-42</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1992</p></td>
<td><p>152</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-50</p></td>
<td></td>
<td><p>1991–2004</p></td>
<td><p>186</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-50</p></td>
<td></td>
<td><p>1996–1999</p></td>
<td><p>50</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-50</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–1998</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-50</p></td>
<td></td>
<td><p>2005–2006</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-50</p></td>
<td></td>
<td><p>2006</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-52</p></td>
<td></td>
<td><p>1992–1996</p></td>
<td><p>41</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-52</p></td>
<td></td>
<td><p>1994–2004</p></td>
<td><p>94</p></td>
<td><p>韓國戰鬥機項目,授權生產</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-52</p></td>
<td></td>
<td><p>1998–2002</p></td>
<td><p>26</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-52</p></td>
<td></td>
<td><p>2002–2004</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16C-52</p></td>
<td></td>
<td><p>2006–2009</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16C-52</p></td>
<td></td>
<td><p>2009–2010</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>On order</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-25</p></td>
<td></td>
<td><p>1984–1986</p></td>
<td><p>35</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1989</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1988</p></td>
<td><p>24</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1989</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–1998</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-32</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1987</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-32</p></td>
<td></td>
<td><p>1986–1992</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-32</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1989</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1992</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1990</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1990–1994</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1991–2002</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-40</p></td>
<td></td>
<td><p>1991–1993</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-42</p></td>
<td></td>
<td><p>1989–1992</p></td>
<td><p>54</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-50</p></td>
<td></td>
<td><p>1992–1994</p></td>
<td><p>28</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-50</p></td>
<td></td>
<td><p>1996–1999</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-50</p></td>
<td></td>
<td><p>1997–1998</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-50</p></td>
<td></td>
<td><p>2005–2006</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-50</p></td>
<td></td>
<td><p>2006</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-52</p></td>
<td></td>
<td><p>1992–1994</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-52</p></td>
<td></td>
<td><p>1994–2004</p></td>
<td><p>46</p></td>
<td><p>Korean Fighter Program, 授權生產</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-52</p></td>
<td></td>
<td><p>1998–2004</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-52</p></td>
<td></td>
<td><p>2010</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-52</p></td>
<td></td>
<td><p>2002–2004</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-52</p></td>
<td></td>
<td><p>2004–2009</p></td>
<td><p>102</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16D-52</p></td>
<td></td>
<td><p>2006–2009</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16D-52</p></td>
<td></td>
<td><p>2009–2010</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>On order</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16E-60</p></td>
<td></td>
<td><p>2004–2006</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16F-60</p></td>
<td></td>
<td><p>2003–2006</p></td>
<td><p>25</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16N-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1988</p></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>USN</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>F-16XL/A</p></td>
<td></td>
<td><p>1998–1999</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>NASA</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>F-16XL/B</p></td>
<td></td>
<td><p>1998–1999</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/NASA.md" title="wikilink">NASA</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TF-16N-30</p></td>
<td></td>
<td><p>1987–1988</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>USN</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>YF-16A</p></td>
<td></td>
<td><p>1974</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>原形機</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 事故

1979年至2018年F-16共發生超過676起的機身全毀事故，目前戰機總失事率約13.66%(\(676\div4948\))。

[中華民國空軍F](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")-16失事率約5.33%(\(8\div150\))低於總失事率\[37\]\[38\]\[39\]。F-16
總體的年化(1979-2018)總失事率0.28%，[中華民國空軍的年化](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")(1997-2018)失事率0.25%(\(8\div(150\times21)\))，低於總體平均。\[40\]

## 中華民國空軍與F-16

[F-16B_in_Gangshan_Air_Force_Base_Left_View_20111015a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-16B_in_Gangshan_Air_Force_Base_Left_View_20111015a.jpg "fig:F-16B_in_Gangshan_Air_Force_Base_Left_View_20111015a.jpg")飛彈和[AIM-9飛彈](../Page/AIM-9.md "wikilink")\]\]
[Taiwan_F-16_Debate_-_Flickr_-_Al_Jazeera_English.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_F-16_Debate_-_Flickr_-_Al_Jazeera_English.jpg "fig:Taiwan_F-16_Debate_-_Flickr_-_Al_Jazeera_English.jpg")

[中華民國空軍使用](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[美國系統的飛機許多年](../Page/美國.md "wikilink")，自1970年代F-16進入[美國空軍服役之後](../Page/美國空軍.md "wikilink")，在每年的[美華軍售會議上](../Page/美華軍售會議.md "wikilink")，皆出現向美國要求採購F-16戰機的提案。在[卡特政府執政時期提出的F](../Page/卡特.md "wikilink")-16/79計畫針對的潛在使用者之一就是[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")，但因《[817公報](../Page/817公報.md "wikilink")》的限制，美國多次否決F-16的出售許可。

到了1980年代後期，當時中華民國空軍[F-104型戰機因為接近壽命終期](../Page/F-104.md "wikilink")，[妥善率偏低](../Page/妥善率.md "wikilink")，除了嚴重影響空防任務之外，也造成多起墜機意外和飛行員的折損。1989年5月，時任[參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")[郝柏村訪問](../Page/郝柏村.md "wikilink")[法國之後](../Page/法國.md "wikilink")，[達梭公司同意出售](../Page/達梭公司.md "wikilink")[幻象2000-5型戰鬥機](../Page/幻象2000.md "wikilink")60架，中華民國空軍方面並且保留後續60架戰機的採購選擇權，一般相信，這個出售案給予美國政府某種程度的衝擊。1992年前美國總統[老布希在尋求連任的過程當中突然宣布同意出售](../Page/老布希.md "wikilink")[中華民國空軍](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")150架F-16戰機，包括120架F-16A型與30架F-16B型，總金額達到60億[美金](../Page/美金.md "wikilink")。這個採購計畫命名為「和平鳳凰計畫」。

雖然當時通用動力公司在[德州的生產線已經是以F](../Page/德州.md "wikilink")-16C/D型為主，而且這也是[中華民國空軍的首選](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")，然而通過批准出售的是以批次15OCU的後期型的機身為基礎，搭配當時歐洲四國正在進行中的中期壽命升級（MLU）計畫的航電設備，以及[普惠公司的F](../Page/普惠.md "wikilink")100-PW-220型發動機，成為新的批次20架
F-16戰機。

21世紀，[陳水扁政府為了使國軍取代服役三十餘年的](../Page/陳水扁政府.md "wikilink")[F-5戰鬥機](../Page/F-5戰鬥機.md "wikilink")，多次向美方爭取購入F-16C/D型以提升國軍戰力，但美國基於北韓問題與反恐議題需要中國支持與中國廣大經貿市場以及諸多原因而延遲軍售F-16C/D型給台灣。

2011年9月22日，美國政府同意馬政府最新對臺軍售案，全面提升F-16A/B型 Block 20
戰機性能。包括換裝[主動電子掃描陣列雷達](../Page/電子掃描陣列雷達.md "wikilink")、[聯合頭盔瞄準系統](../Page/JHMCS.md "wikilink")、[AIM-9X響尾蛇空對空飛彈](../Page/AIM-9響尾蛇飛彈.md "wikilink")、AN/ALQ-213電子戰管理系統、[聯合直接攻擊彈藥](../Page/聯合直接攻擊彈藥.md "wikilink")、Have
Glass II 電磁波吸附塗層，以及計畫研究換裝F100-PW-229
EEP型發動機。而美國部分參議員與眾議員則希望歐巴馬當局批准F-16C/D型對台軍售案，一方面可以滿足中華民國的要求，二方面可以讓即將關閉的F-16戰機生產線延長一段時間，解決美國嚴重的失業率；後來就美國官方的說法，美方並未排除日後售台F-16C/D型的可能性，此一說法就是先將國軍F-16A/B型戰機增強某種程度的戰力，儘量達到平衡解放軍威脅的程度。

2012年10月洛馬公司贏得美國政府價值18.5億美元的合約，為臺灣145架F-16A/B型戰鬥機升級航電系統。洛馬公司稱，升級包括安裝主動電子掃描陣列雷達，嵌入式全球定位系統，升級電子戰和其他航電系統\[41\]。在雷達來源部分，[中華民國空軍決定交由洛馬選擇與美軍同樣的雷達款式](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")，2013年8月1日，洛克希德馬丁宣布由[-{A的](../Page/诺斯洛普·格鲁门.md "wikilink")[AN/APG-83雷達](../Page/AN/APG-83.md "wikilink")（Scalable
Agile Beam
Radar，[縮寫SABR](../Page/縮寫.md "wikilink")，可變敏捷波束雷達\[42\]）贏得競標\[43\]，升級工程除了前2架在美國實施外，大部分改裝業務由[漢翔工業在台灣進行](../Page/漢翔工業.md "wikilink")，預定2016年至2021年完成升級作業並交付予中華民國空軍。\[44\]。

2018年因應汰換[F-5
E/F戰鬥機](../Page/F-5戰鬥機.md "wikilink")，加強東部機場防務\[45\]，釋出消息有意向美國訂購66\~74架（計劃一併補充墜毀的8架[F-16
A/B Block 20戰鬥機](../Page/F-16_Block_20.md "wikilink")）F16V
Block70／72\[46\]。

[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國防部已於](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")2019年2月27日正式向美方提交發價申請書LOR
(Letter of Request)，增購66架F-16V戰機的需求\[47\]。但國防部在3月7日記者會否認記載明確機型\[48\]
\[49\]。

[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國防部購買](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")66架F-16V軍購案，美方將在120天內回覆，後續將進行議價、簽約得程序。對此，國防部表示，美方可望在2020年開始備料及生產，預計2023年可望交首批戰機。軍方透露，F-16V
Block 70型戰機價格約在新台幣2400億至2500億元之間\[50\]。

## F-16相關資料

[GENERAL_DYNAMICS_F-16_FIGHTING_FALCON.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GENERAL_DYNAMICS_F-16_FIGHTING_FALCON.svg "fig:GENERAL_DYNAMICS_F-16_FIGHTING_FALCON.svg")
[F-16_Fighting_Falcon_engine.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-16_Fighting_Falcon_engine.jpg "fig:F-16_Fighting_Falcon_engine.jpg")
[F-16_Fighting_Falcon.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F-16_Fighting_Falcon.jpg "fig:F-16_Fighting_Falcon.jpg")

### 飛機外型與發動機

  - **乘員：** 1 (A/C/E), 2 (B/D/F)
  - **長度：** 47 英尺 8 英吋（15.02 公尺）
  - **翼展：** 31 英尺（9.45 公尺）
  - **高度：** 16 英尺 8 英吋（5.09 公尺）
  - **翼面積：** 300 平方英尺（27.87 平方公尺）
  - **空重：** 18,238 磅（8,272 公斤）
  - **一般起飛重量：** 26,463 磅（12,003 公斤）
  - **最大起飛重量：** 42,300 磅（19,187 公斤）
  - **發動機：**
      - **F-16A/B：**
          - **批次 1/5/10/15：** [普惠](../Page/普惠.md "wikilink")
            [F100-PW-200渦輪扇發動機](../Page/F100渦輪扇發動機.md "wikilink")，軍用推力14,670磅（64.9 kN），最大推力23,830磅（106.0 kN）
          - **批次 15OCU/20：** [普惠](../Page/普惠.md "wikilink")
            [F100-PW-220渦輪扇發動機](../Page/F100渦輪扇發動機.md "wikilink")，軍用推力14,590磅（64.9 kN），最大推力23,770磅（105.7 kN）
      - **F-16C/D：**
          - **批次 25/32/42：** [普惠](../Page/普惠.md "wikilink")
            [F100-PW-220E渦輪扇發動機](../Page/F100渦輪扇發動機.md "wikilink")，軍用推力14,590磅（64.9 kN），最大推力23,770磅（105.7 kN）
          - **批次 30/40：** [奇異](../Page/奇異.md "wikilink")
            [F110-GE-100渦輪扇發動機](../Page/F110渦輪扇發動機.md "wikilink")，軍用推力17,155磅（76.3 kN），最大推力28,984磅（128.9 kN）
          - **批次 50：** [奇異](../Page/奇異.md "wikilink")
            [F110-GE-129渦輪扇發動機](../Page/F110渦輪扇發動機.md "wikilink")，軍用推力17,155磅（76.3 kN），最大推力29,588磅（131.5 kN）
          - **批次 52：** [普惠](../Page/普惠.md "wikilink")
            [F100-PW-229渦輪扇發動機](../Page/F100渦輪扇發動機.md "wikilink")，軍用推力17,000磅（75.6 kN），最大推力29,160磅（129.6 kN）
      - **F-16E/F：**
          - **批次 60：**[奇異](../Page/奇異.md "wikilink")
            [F110-GE-132渦輪扇發動機](../Page/F110渦輪扇發動機.md "wikilink")，軍用推力19,000磅（84.5 kN），最大推力32,500磅（144.6 kN）

### 飛行性能

  - **最大速度：** 1,350 英里／時（2,173 公里／時）（2.0馬赫）
  - **作戰半徑：** 562.5 英哩（900 公里）
  - **最大升限：** 50,000 英呎（15,240 公尺）
  - **爬升率：** 50,000 英尺／分（15,240 公尺／分）
  - **翼負荷：** 53磅／平方英尺（260公斤／平方公尺）
  - **推重比：** 0.91:1

### 武器裝備

  - **機槍：** [M61A2](../Page/M61火神式機砲.md "wikilink") 20毫米火神炮
  - **火箭：**
      - 4x LAU-61／LAU-68火箭莢艙（每個含19x／7x [Hydra
        70毫米火箭彈或](../Page/火蛇70航空火箭彈.md "wikilink")[APKWS
        II導引火箭](../Page/先進精確殺傷武器系統.md "wikilink")）
      - 4x LAU-5003火箭莢艙（每個含19x [CRV7
        70毫米火箭彈](../Page/CRV7航空火箭彈.md "wikilink")）
      - 4x LAU-10火箭莢艙（每個含4x 127毫米[祖尼火箭](../Page/祖尼火箭.md "wikilink")）
  - **飛彈：**
      - **空對空：**
        [AIM-7麻雀飛彈](../Page/AIM-7麻雀飛彈.md "wikilink")、[AIM-9響尾蛇飛彈](../Page/AIM-9響尾蛇飛彈.md "wikilink")、[AIM-120先進中程空對空飛彈](../Page/AIM-120先進中程空對空飛彈.md "wikilink")、[天閃空對空飛彈](../Page/天閃空對空飛彈.md "wikilink")
      - **空對地：**
        [AGM-45百舌鳥飛彈](../Page/AGM-45百舌鳥飛彈.md "wikilink")、[AGM-65小牛飛彈](../Page/AGM-65小牛飛彈.md "wikilink")、[AGM-88高速反輻射飛彈](../Page/AGM-88飛彈.md "wikilink")、[AGM-158聯合空對地距外飛彈](../Page/AGM-158聯合空對地距外飛彈.md "wikilink")
      - **反艦：**
        [AGM-84魚叉飛彈](../Page/AGM-84魚叉反艦飛彈.md "wikilink")、[AGM-119企鵝飛彈](../Page/AGM-119企鵝反艦飛彈.md "wikilink")
  - **炸彈：**
    [集束炸彈](../Page/集束炸彈.md "wikilink")、集束炸彈、[CBU-97](../Page/CBU-97传感器引爆武器.md "wikilink")、、[JDAM](../Page/聯合直接攻擊彈藥.md "wikilink")、[Mk
    80系列炸彈](../Page/Mk_80系列炸彈.md "wikilink")、[B-61戰術核子彈](../Page/B-61戰術核子彈.md "wikilink")、[AGM-154C聯合距外武器](../Page/JSOW.md "wikilink")

## 相關內容

### 直系機種

  - [日本](../Page/日本.md "wikilink")[三菱](../Page/三菱重工.md "wikilink") -
    [F-2戰鬥機](../Page/F-2戰鬥機.md "wikilink")
  - [F-16XL](../Page/F-16XL.md "wikilink")

### 相似可比較的機種

  - [以色列](../Page/以色列.md "wikilink")[IAI](../Page/IAI.md "wikilink")—[幼狮Kfir](../Page/幼狮战斗机.md "wikilink")
  - [中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[成都飛機公司](../Page/成都飛機公司.md "wikilink")—[J-10
    猛龍戰機](../Page/歼-10.md "wikilink")
  - [俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")－[MiG-29](../Page/米格-29戰鬥機.md "wikilink")
  - [法國](../Page/法國.md "wikilink")－[幻象2000](../Page/幻象2000战斗机.md "wikilink")
  - [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[漢翔](../Page/漢翔.md "wikilink")—[F-CK-1戰機](../Page/經國號.md "wikilink")
  - [南韓](../Page/南韓.md "wikilink")[T-50金鷹式高級教練機](../Page/T-50金鷹式高級教練機.md "wikilink")

### 其他

  - [美國空軍](../Page/美國空軍.md "wikilink")
  - [AN/ALE-47反制灑佈器](../Page/AN/ALE-47反制灑佈器.md "wikilink")
  - [AN/ALE-50拖曳誘餌系統](../Page/AN/ALE-50拖曳誘餌系統.md "wikilink")
  - [AGM-119企鵝反艦飛彈](../Page/AGM-119企鵝反艦飛彈.md "wikilink")
  - [雷鳥特技飛行隊](../Page/雷鳥特技飛行隊.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [F-16.net](http://www.f-16.net) 擁有許多最新有關F-16的訊息與資料
  - [FAS](http://www.fas.org/man/dod-101/sys/ac/f-16.htm) F-16的武器
  - [F-16
    Block20戰鬥機圖文解析](http://www.airforceworld.com/pla/f-16-block20-fighter-taiwan.htm)
    AirForceWorld.com
  - [以色列F-6I簡介](https://web.archive.org/web/20160310204426/http://funf.tw/picture_img.htm?f=20081215%2F2438a02e255b40e8c00881ebd665a3ff.jpg)

[Category:美國戰鬥機](../Category/美國戰鬥機.md "wikilink")
[Category:洛克希德·马丁飞机](../Category/洛克希德·马丁飞机.md "wikilink")
[Category:中華民國空軍戰鬥機](../Category/中華民國空軍戰鬥機.md "wikilink")

1.  [F-16 Fighting Falcon, F16, or
    Viper?](http://www.f-16.net/f-16_versions_article27.html)

2.  [央視官方頻道-敘利亞戰況](https://www.youtube.com/watch?v=cWaDPT9_k-Y)

3.
4.

5.

6.  .

7.

8.

9.

10.

11. [F-16V符作戰需求
    我已捨棄過渡機種](http://news.ltn.com.tw/news/focus/paper/1136005)

12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20. [我提案增購F-16V
    梅復興：10月前就會通告美國會](https://udn.com/news/story/10930/3681767)2019-03-06

21. [F-16V戰機採購案 最快明年底交機！價格落在2400-2500億
    美6月底前回覆](https://www.chinatimes.com/amp/newspapers/20190311000433-260118)2019/03/11

22. [Empty F-16 jet tested by Boeing and US Air
    Force](http://www.bbc.co.uk/news/technology-24231077)

23. [F-16 Users: US
    Navy](http://www.f-16.net/f-16_users_article24.html), F-16.net.
    Retrieved: 10 March 2008.

24.
25.

26.
27.
28. [空軍擬採購F-16V
    同步升級現有144架F-16A/B](https://www.cna.com.tw/news/firstnews/201903060388.aspx),中央社，2019年3月6日

29.
30.
31.

32.

33.

34. [Imperial Iranian Air Force F-16s,
    f-16.net](http://www.f-16.net/aircraft-database/F-16/serials-and-inventory/airforce/IIAF/)


35.

36.

37. [ASN Aviation Safety Database
    results](http://aviation-safety.net/wikibase/dblist.php?AcType=F16)

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47. [我提案增購F-16V
    梅復興：10月前就會通告美國會](https://udn.com/news/story/10930/3681767)

48. [新聞稿](https://www.mnd.gov.tw/Publish.aspx?p=76054&title=%E5%9C%8B%E9%98%B2%E6%B6%88%E6%81%AF&SelectStyle=%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%A8%BF)

49. [國防部駁斥
    向美採購戰機與蔡總統出訪無關](https://www.cna.com.tw/news/aipl/201903070229.aspx)

50. [2500億買66架F-16V　國防部：可望2023年交機](https://www.ettoday.net/amp/amp_news.php?news_id=1397411)